\section{Подсистема IOKit}
\starttext
Структура подсистемы IOKit является объектно"=ориентированной, поэтому реализация данной подсистемы требует язык, который обеспечивает поддержку объектно"=ориентированной абстракции. Apple выбрала для реализации IOKit язык C++, точнее его ограниченный вариант -- Embedded C++, в которой убраны множественное наследование, RTTI, шаблоны и исключения. Кроме того, в IOKit запрещается определять конструкторы и деструкторы классов. IOKit обеспечивает следующую функциональность:
\begin{itemize}
	\item динамическая конфигурация и автоматическое подключение устройств (plug-and-play);
	\item поддержка многих новых типов устройств, в том числе ускорения графики и мультимедийных устройств;
	\item управление питанием (например, гибернацией);
	\item обеспечение охраняемых адресных пространств;
	\item вытесняющая многозадачность;
	\item симметричная мультипроцессорность;
	\item общие абстракции разделяются между типами устройств;
	\item легкое написание новых драйверов.
\end{itemize}

IOKit можно разделить на две части: пользовательскую и ядерную. В наших исследованиях понадобится только ядерная часть. Выбор объектно-ориентированной модели имеет значительные преимущества при организации стека драйверов и зависимостей устройств. Приняв модель драйвера объектно-ориентированной, IOKit способен отражать аппаратное подключение через зависимости объектов. Например, USB"=устройство подключено через USB"=порт, который подключен к хабу, а хаб, в свою очередь, подключен к соответствующему контроллеру в компьютере. Этот контроллер через шину PCI подключен к чипсету материнской платы. Каждый IOKit"=драйвер является в этой модели либо конечным узлом (например, USB"=модем), либо же связующим модулем (например, контроллер USB"=порта) (рисунок \ref{fig:iokit_relationship_example}). 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[width=\textwidth]{iokit_relationship_example.jpg}}
	\caption{Пример зависимостей IOKit-драйверов}
	\label{fig:iokit_relationship_example}
\end{figure}

Каждый драйвер IOKit является расширением ядра и описывается файлом Info.plist. В данном файле есть словарь IOKitPersonalities, который описывает положение драйвера в дереве устройств, зависимости и т.д. Пример такого словаря:

\begin{lstlisting}[language=XML]
<key>IOKitPersonalities</key>
	<dict>
		<key>AppleUSBAudioControl</key>
			<dict>
				<key>CFBundleIdentifier</key>
				<string>com.apple.driver.AppleUSBAudio</string>
				<key>IOClass</key>
				<string>AppleUSBAudioDevice</string>
				<key>IOProviderClass</key>
				<string>IOUSBInterface</string>
				<key>bInterfaceClass</key>
				<integer>1</integer>
				<key>bInterfaceSubClass</key>
				<integer>1</integer>
			</dict>
		<key>AppleUSBAudioStream</key>
			<dict>
				<key>CFBundleIdentifier</key>
				<string>com.apple.driver.AppleUSBAudio</string>
				<key>IOClass</key>
				<string>AppleUSBAudioDMAEngine</string>
				<key>IOProviderClass</key>
				<string>IOUSBInterface</string>
				<key>bInterfaceClass</key>
				<integer>1</integer>
				<key>bInterfaceSubClass</key>
				<integer>2</integer>
			</dict>
		<key>AppleUSBTrinityAudioControl</key>
			<dict>
				<key>CFBundleIdentifier</key>
				<string>com.apple.driver.AppleUSBAudio</string>
				<key>IOClass</key>
				<string>AppleUSBTrinityAudioDevice</string>
				<key>IOProviderClass</key>
				<string>IOUSBInterface</string>
				<key>bConfigurationValue</key>
				<integer>1</integer>
				<key>bInterfaceNumber</key>
				<integer>0</integer>
				<key>idProduct</key>
				<integer>4353</integer>
				<key>idVendor</key>
				<integer>1452</integer>
			</dict>
	</dict>
\end{lstlisting}

Процесс загрузки и сравнения драйвера происходит так:
\begin{itemize}
	\item фильтрация по группам шин (например, если подключено устройство USB, то шина SCSI отфильтруется);
	\item определяется семья провайдера драйвера;
	\item проверка способности драйвера управлять данным устройством.
\end{itemize}

Подробное описание IOKit приведено в \cite{os_x_and_ios_kernel_programming} и \cite{iokit_fundamentals}.
\stoptext
